沈旭暉連環開炮：「獨立檢討委員會」是A貨 千萬不要上當

林鄭月娥說考慮成立「獨立檢討委員會」(Independent Review Committee)，這明顯又是有法定權力的「獨立調查委員會」的A貨，千萬不要上當，因為提出這A貨的，又是行政會議成員湯家驊。早在8月，我們就警告湯家驊的「真相與和解委員會」是魚目混珠，林鄭月娥的「獨立檢討委員會」，完全是湯家驊方案，只是換了名字和所謂國際案例。果然，湯家驊昨天評論區議會選舉結果時，重申希望政府成立「真相與和解委員會」，蒙蔽市民之心，死心不息。重溫文章如下。

//香港局勢持續緊張，本來能輕易成立、早已凝聚各界共識的獨立調查委員會，始終不聞特區政府籌辦，與此同時，湯家驊先生的團體卻提出參考南非案例，成立「真相與和解委員會」(簡稱「真委會」)取而代之。坦白說，政府友人也曾對筆者推介類似建議，當時我的回應就是「唔好再呃人」，現在如此形勢，還有誰在兜售這一方案，已經說明一切。假如不理解「真委會」與獨立調查委員會在社會背景的差異，雖不至於謬之千里，但毫釐之辨，卻令事情變得於事無補，甚至只會激起新一輪的民情風暴。

針對性的獨立調查總有先例

《逃犯條例》修訂風波至今，最為香港社會大惑不解的是，為何特區政府對於成為「獨立調查委員會」會有如何的反彈，多次以「既定機制恆之有效」為由，拒絕成為獨立調查委員會。我們嘗試從不同渠道了解情況，大抵可以歸納為3種政府內部的不同想法︰

第一種想法是擔心會延續「南丫島海難」的情況，有紀律部隊同僚會因執法上的作為或不作為而身陷囹圄，而對他們而言因政府的錯誤判斷，被要求「果斷執法」而入獄是「天方夜譚」，結果必然打擊士氣。

第二種想法是擔心獨立調查委員會的公信力及認受性，特別是現今社會風雨飄搖，難以找一個有公信力的人主持獨立調查委員會，所得的結果假如不為社會接受，只會引來更大的政治風暴。

第三種想法是「無先例可援」，直言只調查警察的獨立調查委員會，與民間提出「六七暴動」後成立的獨立調查委員會，難以相提並論。

因此，不同的不是no stake的持分者，均有動機否決有機會引起法律後果的獨立調查委員會，因此提出「真委會」的朋友直言，相對溫和、沒有法律後果的「真委會」更容易為政府接受。

以上第一及第二種想法是政治判斷，筆者不認同、但起碼明白其邏輯；第三種是事實判斷，但令人不認同也不理解。先不說社會要求的獨立調查委員會並不完全指向警方執法，也涉及政府、群眾在事件中的角色，如何汲取風波所帶來的經驗，甚至有言論直言可調查示威者及支持警察人士有沒有收受利益或有明顯的「外國勢力」參與等，這些都是非針對警方的調查方向。

其次，所謂的「無先例可援」也非事實。當然定義「何謂先例」是政府中人一廂情願的想法，畢竟政治學入門科目「比較政治學」早有明示，所謂社會事件皆是可比，也是不可比，關鍵是使用的天秤及準則。舉例來說，針對北愛爾蘭警察調查、拘捕及審問手法， 1979年的英國委任班納德法官(His Honour Judge H. G. Bennett, Q. C.)的獨立調查委員會；針對警員在特定案件的調查工作及瀆職問題，2012年新南威爾斯總督委任資深大律師 Margaret Cunneen主持特別調查委員會(Hunter Special Commission of Inquiry)，針對涉及當地神父兒童性侵案件調查時，新南威爾斯警方、當地教區神職人員有否合謀妨礙調查工作；針對警察處理西開普省近郊市鎮Khayelitsha治安問題失效、與社區關係破裂，西開普省總理在2012年委任Catherine O’Regan法官領導獨立調查委員會，希望可以改善警察執法效率及重建社區關係。

這些建議從不盡善盡美，例如北愛爾蘭的警民關係在80年代並沒有改善，Khayelitsha仍不時出現警民衝突，民眾對警察濫權仍未感滿意，但有成立獨立調查委員會總比沒有來得好。部分建議的落實也有助改善警方執法情況，保障社區民眾的基本權利，不會因成為「疑犯」後一筆勾銷。

獨立調查委員會Vs真委會，才是政權的承擔

處理社會犯罪及公義時，刑罰學將其粗分為3種理論︰應報式正義觀(retributive justice)、分配式正義觀(distributive justice)與修補式正義觀(restorative justice)。應報式正義可體現於一般日常的刑事判決，例如不同罪行有不同的量刑起點，重犯者罪刑加重等等；修補式正義常體現於不同涉及社區案件及權利侵害，例如新西蘭的《兒童、青年及家庭法案》，以及南非政府處理種族隔離政府後遺症所成立的真相與和解委員會。修補式正義觀有別於應報式正義觀，重點從「受害人」的身份及角度出發，強調公義的目的是要「治療」受害人所受的痛苦，修補社會因事件所做成的永久傷害。修補式正義觀問的重要問題，是何人受傷、甚麼原因導致傷害出現、以何種方式能社會可解決導致傷害的成因，如何改善情況令社會重新出發。

但現時本港社會的核心問題，在於同為「受害者」，政府對自身及示威者以不同的正義觀處理。政府多次強調「嚴格執法」，並「迅速有效」地將拘捕的示威者檢控、提堂，是典型的「應報式正義」，希望以刑罰或是恐嚇刑責的方式「止暴制亂」。但同等的「應報式正義」，甚至退而求其次，以獨立調查委員會方式得出結論，從而改革警隊執法問題及政府施政盲點的廣義「分配式正義」也斷然拒絕，只願意承認政府「有所不足」，向社會賢達放風指政府願意接受「修補式正義」，希望社會給予信任特區政府，「大家一起重新出發」。政府與示威者面對如此的「不對等正義」，正正是今天香港社會深層次矛盾之一，也是《逃犯條例》修訂風波的核心問題。

如此的雙重標準，不是故意的偷換概念，試圖魚目混珠逃避現政府作為公權力持有人的應有之義；或是盲目的東施效顰，試圖以此代表化為政府伸出的欖枝，卻無視獨立調查委員會與真委會根本不是同一種正義觀。但不論是那一種「思路」，均無視政府及示威者雖看似同為事件的「受害者」，但根本面對不同的權力結構及情況。除了引為一笑外，也不知道如何自處。

此情此景，試想如湯先生建議，「參考南非案例」，成立一個「並非尋找對錯，分配罪責，而是就矛盾的因由找出和解方案」，會有甚麼迴響？首先，真正的南非案例，涉及整個政體的最根本改變，權力徹底扭轉之下，對基本對錯已有全國共識，才能「和解」，否則只會火上加油，因此邏輯上，湯先生此刻提出這建議只能有兩個可能性，第一是其實他要促進南非式「時代革命」，第二是典型的偷換概念，屬何者，當可自行判斷。各方對話自然應該出現，但假如來自沒有法律效力的「真委會」，只會淪為像是2014年政府與學生代表的公關演出，無論有甚麼意見，結局很容易被一堆官僚語言推搪過去，這並非解決問題的方法。這個時候，還要為拒絕成立獨立調查委員會弄出魚目混珠的背書，何苦呢。

Source: 堅離地城：沈旭暉國際生活台 Simon's Glos World

怕香港人善忘嘅，推行動post 啦
想聲援理大手足嘅，推行動post 啦
和理非嘅，推行動post 啦
勇武嘅，推行動 post 啦

呢個係行動post，星期三晚，我地聚首商場，以和理非聲援理大手足

push

佢食左誠實豆沙包

十一哥係手足

感謝佢提醒, 但我諗智力正常既人應該都唔會"上當"

十一哥難分曲直

聽到佢個檢討委員會淨係查點解有呢個運動而唔查警犬就知冇撚用啦

下次整個獨立檢查委員會 又近一大步

獨立調查委員會都係無用
我地係要特赦義士 徹查黑警

都冇法律效力on9先信

湯家驊真係冚家鏟嚟
返去雪廠街搞細路啦

之後仲有
獨立調理委員會
燭立調查委員會

若干年後
中共、毒俄倒台
世界新挑戰轉移左去北非、非洲
十一哥終於出本自傳
點樣做雙面間諜縱橫影壇

同埋檢視

唔好比佢呃到

同埋沈旭暉好少咁屌政府

今年黃哂啦佢，
唔知咩事令佢豁出去

冇調查何來檢討？'

推呢d 唔好再推區選

呢一派既政府唔係佢所支持個款既建制

無人上當

Push

無人上當 諗緊下一步行動了

受眾唔係黃絲，係中立同藍，會話：宜家獨立調查都有埋仲想點

推上國際，等西方國家都有清晰認識。

檢討同調查係兩樣野

沈旭暉今次真係豁咗出去，佢d大灣區job應該已經冇晒

同香港人 鬥智商？

要求成立「與未成年少女發生委員會」

沈仔

推

簡單講，你班死黑警非禮強姦殺人放火冇責任，香港人係唔會接受

最基本唔查警犬已經知道係垃圾委員會

其實好多人智力唔係幾好，由其上左年紀個D,提醒下都好既

直頭係要解散警隊再重組啦

第二種想法是擔心獨立調查委員會的公信力及認受性，特別是現今社會風雨飄搖，難以找一個有公信力的人主持獨立調查委員會，所得的結果假如不為社會接受，只會引來更大的政治風暴。

請最有經驗處理黑警問題既 Chris Patten! 彭定康！

正常人見到 "Review" 已經屌咗佢老母

咪係，傻仔都知山寨野，沈生仲嘥幾千字去應酬佢

721 之後佢已經深黃 佢老友柳俊光比人打到爆哂光

佢真心係「建立制度」嗰種建制
原本想遊走中間路線全面失敗，灰到無論避走深山
依家有真抗真出現，見得返有轉機
就出返黎幫口推動
可以話佢係離地學者妄想用智慧建港，亦可以話其實佢無其他本事可以發揮
大量抗爭者比佢犧牲多一百倍黎對抗政府
佢有d羞恥感既，咪都放開d黎表達

上個星期光明頂有佢 佢好似識被叫雞個simon 唔知關唔關事

A貨特首

返支那都唔得啦
好驚佢係香港有生命危險

不過佢d建議 確係幾有參考價值

的確係

講得啱

佢2018 年訪問 仲係好保守
唔假定， 剩係講fact
依家教埋大家點諗 點做
今年香港真係感染到好多人

我相信香港市民有智慧不會被騙

只有on9林奠以為自己又考第一，唸到絕世好橋

其次，所謂的「無先例可援」也非事實。當然定義「何謂先例」是政府中人一廂情願的想法，畢竟政治學入門科目「比較政治學」早有明示，所謂社會事件皆是可比，也是不可比，關鍵是使用的天秤及準則。

講真 好多黃絲都係智障 同藍個班一樣

見之前係咁share fake news就知

其實就係因為中共策劃721 唔對得佢地 所以唔做

要印出黎做文宣

獨立調查委員會要成立
起碼6月講到而加
仲唔成立得一個原因姐
咪黑警反對囉

唔使擔心根本冇人會上當

沈旭暉係淺黃同淺藍(中立撚)影響力好大

唔要檢討，要真調查，要真相，要黑嚳繩之以法！

又係暫緩唔係撤回

On9，關撚事咩
你有無睇開佢寫野架

Too long need to read

721

其實真假獨立委員會都係假 未有真普選未解散警隊 運動又未完 你調查撚毛咩

其實好多都係用嚟呃藍絲同埋中立港豬

又係湯渣呢件狗頭軍師

你脫左節幾耐

一日班狗未仆街冚家剷
都唔可以停

點解唔獨立調查？
調查完會引發政府浩劫
咁調查黎做咩？

明知自己同黑社會合作
比市民知道左真相會點

佢而家唔玩中間派啦

佢真係cls
呢次唔知做咩唔做世界仔
係咪去左新加玻唔洗擔心

直接紐倫堡審判

其實成立獨立調查委員會依個訴求算唔算跣咗政府一鑊？

因為個訴求寫係咁寫，但係我哋個門檻一早升高到非重組警隊唔收貨，佢就算正常咁搞都冇人會收貨，何況仲係a貨

係人都知

我覺得思想武裝都緊要既
佢既論述真心可以令好多人學到野

嘩佢咁都識

個問題係好多人覺得有獨立調查委員會就收貨
政府可以成立完大條道理話個調查結果係黑警無事
蒙混過關

至少我諗有追開新聞果班唔會信
政府改得字眼一定有景轟

但都多謝沈生

沈旭暉已經變咗一個完完全全既黃絲

之前成日聽光明頂都覺得佢藍藍地

真心，本地既好強烈建議聽下沈生講既野
好inspired 下

解釋警隊 嚴懲警暴

話唔定佢比中共渣春袋深深不憤所以不停放毒蛇

再下一個係獨立反思委員會

再下一個獨立研究委委員會

a貨？我當佢唔係貨

好撚黃

PUSH

早兩日有個post討論過
你搵下

推呀，咪撚上當

國立調查委員會

要努力宣傳中間差別，政府想老點既係淺藍淺黃冇跟開時事既人

班狗一日唔死都唔收貨

不如成立獨立調查委員會調查吓當年雪廠街發生咩事啦

佢話早前政府搵佢加入，佢唔睬林鄭
又唔寫信報
可能真喺忍無可忍

已share

南非模式「時代革命」

沈大師清醒到呢

總之一日未有差佬受刑我話之你整個「終極無敵霹靂宇宙最強監警小組」出黎都唔撚會收貨

重點其實係佢用學者權威去講出呢件山係石頭海係水嘅野
因為仲有啲中立撚係鐘意同後生包拗頸但又服從權威嘅

其實唔明點解會同獨立調查混淆？？
獨立調查係查黑警
佢呢個獨立檢討係「查」市民，政府

根本兩樣嘢嚟，點上當

agger，學者講一句好過我地講一百句同埋佢講野有文有路又引經據典，藍絲要反只係顯出佢地同呀叻一樣係文盲老粗

推出連登
好多中老年未必識分

全港各界不分藍黃反林鄭大遊行

當初暫緩都唔會要，何況檢討委員會

光復區議會後 全民議政應該立即推行！

反共

槍仇必報

612 721 811 831 929 101 112 113 1111 1112 1117 1118 新屋嶺 還眼 還命 被自殺 實彈 周同學 強姦 輪姦 因姦成孕

見到冇人理就知啦

聽到個名都知搵笨柒啦，檢討？檢你老母呀

湯11又係你條仆街,成個行會啲人嘅品格賤過乜咁,偷呃拐騙做足

沈旭暉

唔好意思，借個位嚟人手推個 Post

（盡公民責任）登記完做選民仲要登記做陪審團！

沈旭暉最近咩事......